直擊低質劏房港屋 租客：一晚捉12隻老鼠

居住問題年復年繼續困擾港人，基層的無殼蝸屋為求安身立命只好瑟縮斗室。市區套房有供有求，連鄉郊村落的寮屋劏房亦有價有市。有人涉違反地契，於上水農地搭建「假寮屋」並改建成劏房王國，面積約2,400平方呎。

《香港01》發現，雖然地政總署早於5年前命令農地業主糾正違規建築，但業主未理「釘契」並繼續經營劏房，到去年更「連地帶屋」出售農地，推算放租人現年收租超過30萬元。農地新業主指未悉農地現況，亦未授權任何人士出租劏房。

上水靈山邨近馬適路的一幅農地上，有一間兩層高的構建物，高五米，長約14米、闊約八米的構建物，「樓面面積」約2,400平方呎。構建物上下兩層被分間成最少八間劏房，牆身未見「寮仔部」發出的紅色登記編號。現場所見，農地位於村落的邊緣，馬路對面是天平邨，距離上水主要道路馬會道只是數步之遙，離上水港鐵站約15分鐘步程。

鼠患嚴峻 基層啞忍劣境

《香港01》記者登門到訪上址其中三間劏房，租戶都是公屋輪候家庭，包括單親家庭及新來港人士，單位面積約為200至400平方呎，月租由3,600元到4,500元。全座八個單位，推算放租人每年收入可達30至40萬元。農地去年連同寮屋易手，新業主以150萬元購入，以現時租金推算，若租金悉數「入袋」，可在5年內「回本」。

老鼠每晚在天花及牆身「夜夜笙歌」，三個受訪的入住家庭因生活逼人只得忍耐，更慶幸早前山竹未毀「家園」。來港一年無業的曾女士就是租戶之一，也是「現代孟母」，原本與兒子於深圳有理想居所，為方便兒子港求學來港淪為劏房戶。她指着屋旁大樹搖搖欲墜的樹枝，指風暴致樹幹貼着「假寮屋」屋頂，若塌椏間屋「一定塌」。亦有租戶指「今日唔知聽日事」，擔心「寮屋」隨時被取締清拆，屆時剛有初生兒的一家三口將無家可歸。

地署警告五年未糾正

翻查資料，五年前有傳媒曾報道上述僭建寮屋。地政處亦已向農地業主發警告，要求28日內糾正違規建築，指出按地契，該農地只可作農業及花園。

只是五年過去，記者發現僭建寮屋繼續屹立，農地亦經已轉手。原業主去年以150萬元向一名楊姓男子售出農地，惟劏房業務持續至今。

新業主為資深教育人員 疑農地被「佔領」

《香港01》發現楊姓新買家為一所補習學校校長，資料顯示他亦曾執中學教鞭，並曾任葵涌一間專上學院的講師。記者直接向楊了解事件，他回應於去年經地產經紀購入農地，上手業主曾表示，農地過去被霸佔及放租，但有關「官司」已經結束。記者遂指農地上劏房依舊，況且他於去年簽訂的農地買賣合約，內容有提及地政總署發出的警告信及農地上有建築物，而合約列明他購入地皮及地皮上的建築物，買家難以「不知情」辯解。楊解釋自己從未授權任何人出租劏房，自己亦未收取分毫租金，估計農地繼續被「佔領」及出租，稍後會派人到農地了解詳情。

你唔鍾意可以唔租

來港一年無業的曾女士就是租戶之一，也是「現代孟母」，原本與兒子於深圳有理想居所，為方便兒子求學來港淪為劏房戶

屌你老母死撚返上去住喇支那人